\chapter{Métodos computacionais para classificação e contagem}
\label{cap:Métodos computacionais para classificação e contagem}


Várias abordagens sofisticadas usando inteligência artificial vem ganhando força nos últimos anos. Como apontado no trabalho de Kittichai et al. (2021), um modelo de aprendizagem profunda, utilizando you-only-look-once (\verb'YOLO'), foi capaz de classificar a espécie e o gênero de um conjunto de 15 classes diferentes de mosquitos com precisão de 96\%. Uma outra abordagem interessante é apresentada por \citeonline{vasconcelos_locomobis_2019} onde foi utilizado sons das batidas das asas de mosquitos para classificar as espécies e gênero automaticamente. Já \citeonline{maletzke_combining_2018} propôs uma alternativa aos tradicionais classify and count (\verb'CC') onde o interesse não está em prever a classe de uma instância mas a quantidade de cada instância.

\nomenclature{YOLO}{\textit{You Only Look Once - Você só olha uma vez}}
\nomenclature{CC}{\textit{Classify and Count - Classificar e contar}}

Métodos mais precisos podem ser utilizadas para a classificação destes insetos, como polymerase chain reaction (\verb'PCR') e \verb'DNA' barcoding (Código de barras de \verb'DNA'), porém eles requerem equipamentos caros e profissionais altamente qualificados, estes dois fatores em conjunto somado a falta de especialistas na área, pode levar a atrasos nas tomadas de decisões para evitar possíveis surtos em determinadas regiões. Tendo isto em mente, algorítimos de inteligência Artificial para classificação e quantificação de espécies de mosquitos podem ser um forte aliado dos agentes de saúde pública podendo dar uma resposta, em escala de segundos, da quantidade de mosquitos por espécie \cite{kittichai_deep_2021}.

\nomenclature{PCR}{\textit{Polymerase Chain Ceaction - Reação em Cadeia da Polimerase}}
\nomenclature{DNA}{\textit{Ácido Desoxirribonucleico}}

Uma das etapas, provavelmente a mais importante, no processo de construção de um classificador/quantificador, é a coleta e pré-processamento dos dados, em nosso caso, imagens. Cada espécime precisa ser fotografado individualmente para a montagem de um dataset. Para criar mais diversidade, cada imagem poderá ser rotacionada em 90°,180° e 270°. A imagem inteira não pode ser utilizada pois existe muita área desnecessário para o treinamento, neste caso, para melhorar a precisão, será necessário a utilização de um software de marcação de área de interesse, desta forma, apenas um pedaço da imagem que conter o mosquito será usada.

Mesmo com a área de interesse selecionada na imagem ainda existe um problema. Como, geralmente, são utilizados retângulos para delimitar a área, ainda pode existir bastante ruido de fundo, que caso não sejam removidas, serão usados como parte do mosquito, isso quer dizer que o desempenho do classificador/quantificador poderá ser afetado apenas mudando a cor de fundo. Neste caso, o ruido de fundo pode ser removido facilmente com um software de edição de imagem, como Gimp, por exemplo.




\section{Classificação}



Graças ao rápido desenvolvimento de tecnologias baseadas em visão computacional, vem surgindo uma forte tendência para resolução de problemas voltados para a classificação de insetos. \citeonline{zhong_vision-based_2018} mostra, em seu trabalho, excelentes resultados na classificação de pragas agrícolas utilizando a ferramenta chamada YOLO. Com a utilização da ferramenta, Zhong foi capaz de classificar diversas espécies de pragas com um índice de acerto muito bom. \citeonline{minakshi_leveraging_2018} sugeriu uma abordagem, não só para classificar a espécie, mas também o gênero de mosquitos vetores de doenças. Uma armadilha integrada com um sensor de laser e técnica de análise de áudio foi construída por \citeonline{silva_applying_2013}, a classificação com base nesta abordagem exibiu uma precisão de até 98\% na separação dos vetores de doenças dos não vetores. Além disso, um dispositivo de gravação infravermelho exibiu uma precisão de 80\% na identificação do gênero Aedes aegypti, Aedes albopictus e Culex quinquefasciatus.


Para avaliar as espécies e densidades de pragas com base na visão de máquina, a primeira coisa a fazer é obter uma imagem clara do inseto. No entanto, os insetos estão sempre em movimento e é difícil obter imagens nítidas diretamente, especialmente para insetos voadores. Um método prático é o uso de armadilhas, desta forma, os insetos podem ser atraídos de diversas formas com base na luz, cor e feromônios \cite{cho_automatic_2007,mukundarajan_using_2017,qing_insect_2012}. Este método pode obter imagens bem nítidas, uma vez que cada parâmetro, como luz ou ângulo, pode ser ajustado de acordo com os requisitos, no entanto, como cada imagem é tirada de forma manual, o processo pode ser lento, demorado e repetitivo.


You Only Look Once (\verb'YOLO') é uma rede neural de convolução fim-a-fim comumente usada na detecção e reconhecimento de objetos. As principais características do \verb'YOLO' incluem a alta velocidade e precisão. O \verb'YOLO' usa uma única rede neural de convolução para prever simultaneamente as caixas delimitadoras e as probabilidades de cada classe para essas caixas diretamente de toda a imagem. Cada caixa delimitadora inclui cinco parâmetros: as coordenadas do ponto central $( x , y )$ em relação aos limites da célula da grade, largura e altura $( w , h )$ em relação a toda a imagem e confiança. E a confiança é o produto da probabilidade de que a caixa delimitadora contenha o objeto de interesse Pr(Object) e Intersection Over Union (\verb'IOU') é dividida em predição de região, predição de classe e outros processos, a predição de região e predição de classe do YOLO são integradas em uma única rede para melhorar a velocidade de detecção.

\nomenclature{IOU}{Intersection Over Union - Intersecção sobre União}

A detecção é considerada um problema de regressão no \verb'YOLO', e o processo de detecção de objetos inclui cerca de três etapas. Primeiramente, a imagem de entrada é dividida em um $S \times S$. Em seguida, cada grade prevê B caixas delimitadoras de objetos se o centro do objeto cair na grade.


Cada caixa delimitadora inclui cinco parâmetros: as coordenadas do ponto central $( x , y )$ em relação aos limites da célula da grade, largura e altura $( w , h )$ em relação a toda a imagem e confiança. A confiança é o produto da probabilidade de que a caixa delimitadora contenha o objeto de interesse Pr(Object) e Intersection Over Union (IOU) (REDMON et al., 2016).


\section{Quantificação}


A quantificação é uma tarefa de destaque em Aprendizado de Máquina que tem recebido atenção crescente nos últimos anos. Nesta tarefa, o objetivo é prever a distribuição de classes de uma amostra de dados. Ao contrário da classificação, a quantificação concentra-se na compreensão do comportamento dos grupos, em vez de reconhecer os indivíduos. Na Figura \ref{fig:diferenca-qq-qc} é apresentada, de forma esquemática, a diferença entre os objetivos da classificação e da quantificação. A quantificação encontra aplicações em diversos domínios de estudo, como a análise de sentimento, onde o objetivo é estimar a proporção de críticas positivas sobre um determinado produto/assunto \cite{gonzalez_review_2017}. Outro exemplo é a vigilância de mosquitos, onde o objetivo consiste em calcular o número de mosquitos de uma espécie específicas capturadas por uma armadilha para insetos \cite{silva_exploring_2015}.


\begin{figure}[h!]
    \conteudoFigura
    [\citeonline{maletzke_dys_2019}]         % Fonte   
    {0.4}                               % scale: 0.01 - 1
    {diferença-cc_e_qc.png}                 % filename. A figura deve estar na pasta Imagens
    {Diferença entre classificação e quantificação}     % Texto
    {fig:diferenca-qq-qc}                      % identificador da figura
\end{figure}





Embora a classificação e a quantificação sejam duas tarefas diferentes, a quantificação frequentemente usa a classificação como uma etapa intermediária. Por exemplo, o quantificador mais direto, denominado Classificar e Contar (\verb'CC'), consiste em classificar cada exemplo e depois contar quantos deles pertencem a cada classe. Embora simples, infelizmente o \verb'CC' tem deficiências evidentes, incluindo o erro sistêmico introduzido quando a distribuição de classes muda \cite{dietterich_machine_1995}. Uma diferença notável entre quantificação e classificação é que a distribuição de classes não é estacionária em problemas de quantificação. Caso contrário, poderíamos prever trivialmente a proporção de classe no conjunto de treinamento como sua estimativa no conjunto de teste.


Formalmente, no caso da classificação binária, seja $D = \left ( x_1, x_2 \right ),\cdots,\left ( x_n, y_n \right )$  o conjunto rotulado, em que cada exemplo $ x_i \epsilon X $ é um vetor no espaço de recurso m-dimensional $ X $  e $ y_i \epsilon Y=\left \{ \oplus, \ominus    \right \} $  é seu respectivo rótulo de classe. Em tal configuração, um classificador binário pode ser definido como um modelo $h_c$ induzido de $D$ tal que: $ h_c:X\rightarrow \left \{ \oplus, \ominus  \right \} $ .

O objetivo de $h_c$  é prever com precisão o rótulo da classe de exemplos não vistos anteriormente. Neste cenário, um scorer $h_s$  é definido de forma que $h_s:X \rightarrow R$  que visa prever, para cada exemplo, um valor numérico que se correlaciona com $Pr\left ( y_i=\oplus Vx_i \right )$  ou seja, a probabilidade posterior de um exemplo pertencente à classe positiva. Por simplificação, considere as pontuações de exemplos positivos como scores positivos e as pontuações de exemplos negativos como scores negativos. Logo, é possível converter um scorer em um classificador definindo um threshold: apenas os exemplos com scores acima do threshold são classificados como positivos.

Na quantificação binária, não há interesse em rótulos de classes individuais. Em vez disso, deseja-se prever a proporção dos exemplos positivos em uma amostra de teste. Um modelo de quantificação $h_q$  é, portanto, definido da seguinte forma: $h_q:S^x \rightarrow \left [ 0,1 \right ]$ onde $S^x$  denota o universo de amostras possíveis de $X$ e $h_q$ estima a probabilidade da classe positiva em uma dada amostra $S\epsilon S$.

A simples abordagem de Classificar e Contar é uma adaptação ingênua de classificação para problemas de quantificação.\cite{forman_quantifying_2008} demonstrou que o \verb'CC' tem um erro sistemático que aumenta monotonicamente à medida que se afasta de uma distribuição em que \verb'CC' fornece contagem ideal. 

O quantificador \verb'CC' fornece resultados de quantificação ideais com um classificador perfeito. No entanto, classificadores com erros balanceados, por exemplo, um classificador binário que comete um número igual de erros de falsos positivos e de falsos negativos, também é ideal. Intuitivamente, nessas situações, o \verb'CC' se beneficia do fato de que erros opostos podem anular um ao outro. A Figura \ref{fig:dos-reis-2018} ilustra as funções de densidade de probabilidade dos scores para um problema de classificação binária para um conjunto de teste hipotético. 


\begin{figure}[h!]
    \conteudoFigura
    [\citeonline{dos_reis_one-class_2018}]         % Fonte   
    {0.2}                               % scale: 0.01 - 1
    {dos-reis-2018.png}                 % filename. A figura deve estar na pasta Imagens
    {Cenário em que um quantificador CC fornece uma quantificação perfeita, embora o classificador subjacente não seja perfeito.}     % Texto
    {fig:dos-reis-2018}                      % identificador da figura
\end{figure}

Considere a escolha de um threshold de modo que o número de falsos positivos correspondesse aos de falsos negativos. Portanto, o quantificador \verb'CC' fornece uma quantificação perfeita, embora o classificador subjacente não seja perfeito.


Infelizmente, isso é o melhor que se pode fazer em relação ao método \verb'CC'. Problemas reais de quantificação apresentam algum grau de mudança na distribuição de classe no conjunto de teste. No exemplo da Figura \ref{fig:diferenca-qq-qc}, se o número de observações positivas aumentar, conforme ilustrado na Figura \ref{fig:dos-reis-2018}, o \verb'CC' subestimará a contagem da classe positiva, uma vez que o número de falsos negativos também aumentará enquanto o número de falsos positivos permanecerá o mesmo. Da mesma forma, o \verb'CC' irá superestimar a razão de classe positiva se o número de observações positivas diminuir, apresentando um erro sistêmico. 

Portanto, para problemas de quantificação, optar pelo método \verb'CC' certamente implicará em utilizar um baseline.


Na última década, diversos algoritmos de quantificação foram propostos. Embora compartilhem os mesmos objetivos, a introdução por comunidades diferentes levou a nomes diferentes para a tarefa de quantificação, como prevalence estimation \cite{barranquero_study_2013}, class prior estimation \cite{chan_estimating_2006}, e class distribution estimation \cite{gonzalez-castro_class_2013}. Mais recentemente, a comunidade tem feito vários esforços para organizar os métodos propostos na literatura. Por exemplo, \citeonline{gonzalez_review_2017} fornece um levantamento abrangente dos métodos de quantificação, estruturando-os em uma taxonomia de três grupos:

\begin{enumerate}[label=\roman*.]
    \item \textbf{Classificar, Contar e Corrigir}: métodos que classificam cada instância e posteriormente contam os exemplos que pertencem a cada classe. Este grupo também inclui métodos que aplicam algum fator de correção a essas contagens, incluindo técnicas que explicam o erro de classificação;
    
    \item \textbf{Adaptação de algoritmos de classificação}: abordagens que modificam a mecânica dos algoritmos de classificação para que se tornem quantificadores;
    
    \item \textbf{Correspondência de distribuição}: métodos que criam um modelo paramétrico de distribuição dos dados de treinamento. Em seguida, esses métodos procuram os parâmetros que melhor correspondem às distribuições dos dados de teste.
\end{enumerate}


Na Tabela \ref{tab:tabela_comparacao} são apresentados resumidamente os principais quantificadores descritos na literatura. Na última coluna da Tabela \ref{tab:tabela_comparacao} é apresentada a devida referência para cada método. 



\begin{table}[htb]
\ABNTEXfontereduzida
\centering

\caption[Exemplo de tabela 1]{Resumo dos métodos de quantificação mais populares}
\label{tab:tabela_comparacao}

\begin{tabular}{|p{1cm}|p{2cm}|p{7cm}|p{3cm}|}
%{r|p{0.5cm}|c|p{3.40cm}}
  \hline
   \textbf{grupo} & \textbf{Algoritmo}  & \textbf{Descrição}  & \textbf{Referência}  \\  \hline 
    i & CC & Classifica e Conta & \cite{forman_counting_2005}  \\   
    
    \hline
    i & ACC & Classifica e Conta ajustado por $tpr$ e $fpr$  & \cite{forman_counting_2005} \\  
    
    \hline
    i & MAX & Classificador com threshold de decisão tal que $tpr - fpr$  é o máximo  & \cite{forman_quantifying_2006}   \\  
    
    \hline
    i & PCC & Classifica e Conta probabilístico  & \cite{bella_quantification_2010}   \\ 
    
    \hline
    i & PACC & Classifica e Conta probabilístico ajustado  & \cite{bella_quantification_2010}   \\ 
    
     \hline
    i & T50 & Classificador com threshold para $tpr=50\%$  & \cite{forman_quantifying_2006}   \\ 
    
     \hline
    i & X & Classificador com threshold para $fnr=tpr$  & \cite{forman_quantifying_2006}   \\ 
    
     \hline
    i & MS & Median Sweep  & \cite{forman_quantifying_2006}   \\ 
    
    \hline
    i & MS2 & Median Sweep para valores de threshold tal que $tpr - fpr > 0.25$  & \cite{forman_quantifying_2006}   \\ 
    
    \hline
    ii & QT & Quantification Trees  & \cite{milli_quantification_2013}   \\ 
    
    \hline
    iii & EMQ & Expectation-Maximization Quantifier  & \cite{saerens_adjusting_2002}   \\ 
    
    \hline
    iii & HDy & Modelo de mistura com distância de Hellinger usando suavização de Laplace  & \cite{gonzalez-castro_class_2013}   \\ 
    
     \hline
    iii & SMM & Sample Mean Matching  & \cite{hassan_accurately_2020}   \\ 
    
    \hline
    iii & SORD & Sample-ORD method  & \cite{maletzke_dys_2019}   \\ 
    
    \hline
    iii & DyS & Modelo de mistura da família DyS com distância Topsoe  & \cite{maletzke_dys_2019}   \\ 
    \hline
    
    
    % \hline
\end{tabular}
%\legend{Fonte: \citeonline{identificador}}
\legend{Fonte: Autor}
\end{table}



A maioria dos métodos apresentados na Tabela \ref{tab:tabela_comparacao}, exceto o QT, requerem em etapa preliminar o aprendizado de um scorer, ou seja, de um classificador. Considerando que um classificador pode ser convertido em um scorer, removendo a etapa de aplicação do threshold de decisão, diversos algoritmos de aprendizado de máquina podem ser utilizados para obter-se um scorer. Neste projeto, serão explorados diversos métodos para indução de classificadores (scorers) e consequentemente de quantificadores.



\section{Deep Learning}


Para que os sistemas de Aprendizado de Máquina tradicional forneçam bons classificadores/quantificadores para um determinado problema, os dados coletados devem representar os padrões de cada classe. Parte dos problemas reais tem os dados coletados de forma estruturada, em formato atributo-valor, onde cada atributo carrega uma informação relevante para a descrição de cada classe para um problema de classificação. Entretanto, para alguns problemas os dados encontram-se armazenados em representações não usuais como sons, vídeos, textos e/ou imagens. 

Uma maneira de evitar a busca por características relevantes é usar um sistema de aprendizado de características \cite{he_unsupervised_2014}. Esses sistemas permitem descobrir representações necessárias para classificação de dados brutos automaticamente. Um exemplo de método de aprendizagem de representação é a aprendizagem profunda ou deep learning \cite{guo_deep_2016,lecun_deep_2015}. Os métodos de aprendizado profundo usam vários níveis de representação obtidos pela composição de módulos simples, mas não lineares, em que cada um transforma a representação em um nível (começando com a entrada bruta) em uma representação em um nível mais alto, um pouco mais abstrato. Com a composição de tais transformações, funções muito complexas podem ser aprendidas pelo sistema de aprendizado profundo. Assim, o sistema pode mapear a entrada para a saída diretamente dos dados, sem depender inteiramente de recursos criados por humanos, uma vez que essas camadas de recursos são aprendidas a partir dos dados usando um procedimento de aprendizado de propósito geral.


Aprendizado Profundo tem ganhado popularidade na área de visão computacional com a proposição de diversos métodos. De modo geral, os métodos podem ser divididos em quatro categorias, de acordo com o método básico de que são derivados: Redes Neurais Convolucionais (\verb'CNNs'), Máquinas de Boltzmann Restritas (\verb'RBMs'), Autoencoder e Codificação Esparsa \cite{guo_deep_2016}. Dentre esses, as \verb'CNNs' têm sido amplamente aplicadas na análise de imagens. O pipeline genérico de um \verb'CNN' é mostrado na Figura \ref{fig:guo_2016}. 

\nomenclature{CNN}{\textit{Redes Neurais Convolucionais}}
\nomenclature{RBM}{\textit{Máquinas de Boltzmann Restritas}}



\begin{figure}[h!]
    \conteudoFigura
    [\citeonline{guo_deep_2016}]         % Fonte   
    {0.15}                               % scale: 0.01 - 1
    {guo_2016.png}                 % filename. A figura deve estar na pasta Imagens
    {Pipilene genérico de uma CNN.}     % Texto
    {fig:guo_2016}                      % identificador da figura
\end{figure}



\citeonline{kittichai_deep_2021} utilizou um tipo de \verb'CNN' para a identificação de espécies de mosquitos a partir de imagens obtidas utilizando um microscópio digital. Os resultados, em termos de classificação (identificação de espécies), foram bastante promissores, embora a tarefa final pretendida pelos autores não foi classificar espécies, mas estimar a densidade populacional de mosquitos vetores de doenças. Isto é, os autores estavam interessados em conhecer a distribuição de classe dos exemplos de teste. Essa sutil diferença, em geral, é ignorada por grande parte da comunidade de Aprendizado de Máquina, que inevitavelmente utilizam a estratégia de Classificar e Contar para estimar a distribuição de classes, isto é, a densidade populacional dos mosquitos. Conforme argumentado anteriormente, a estratégia de Classificar e Contar é considerada um baseline em quantificação.


Nesse sentido, este projeto difere de trabalhos anteriores em dois pontos centrais: (1) a utilização de imagens capturadas por dispositivos móveis populares (smartphones), visando o barateamento e ampla difusão de seu uso e (2) a utilização de métodos de quantificação para estimar a densidade populacional de mosquitos. Para isso, o desenvolvimento deste projeto seguirá três macroetapas:

\begin{enumerate}
    \item Construção de um conjunto de imagens de diferentes espécies de insetos alados, incluindo o mosquito transmissor da dengue;
    
    \item Avaliação de diferentes abordagens de Aprendizado Profundo e de quantificação para a estimativa de densidade populacional de mosquitos;
    
    \item Avaliação em campo utilizando uma armadilha convencional.
\end{enumerate}

A Etapa 1 é ilustrada na Figura \ref{fig:autor} Inicialmente, serão coletados insetos alados de diversas espécies (Figura 5 - A), proveniente da parceria com a Analytical and Scientific Research (\verb'ASR'), sediada em Charqueada, São Paulo, Brasil e do Departamento de Entomologia e Patologia de Plantas da North Carolina State University (\verb'NCSU'), sediada em Raleigh, North Carolina, United States of América.

\nomenclature{ASR}{Analytical and Scientific Research - Pesquisa Analítica e Científica}


Após, o gênero/espécie de cada inseto será anotado pelo especialista e a sua respectiva imagem será capturada utilizando um smartphone e um equipamento comercial de baixo custo que permite ampliar a imagem. Aspectos como marca/modelo do smartphone, dispositivo de ampliação de imagem, distância da câmera, superfície e luminosidade, são questões a serem definidas no decorrer do projeto. 


\begin{figure}[h!]
    \conteudoFigura
    % [\citeonline{Unioeste2017}]         % Fonte   
    {0.2}                               % scale: 0.01 - 1
    {autor.png}                 % filename. A figura deve estar na pasta Imagens
    {Etapa de coleta de dados.}     % Texto
    {fig:autor}                      % identificador da figura
\end{figure}



Ao término desta etapa espera-se contar com um banco de imagens sobre insetos alados e com isso iniciar a Etapa 2. Na Etapa 2, diversas abordagens de Aprendizado Profundo e de quantificação serão avaliadas, visando otimizar a estimativa de densidade populacional de mosquitos e não de classificação.	


Na Etapa 3 serão realizados experimentos de campo, utilizando armadilhas comerciais. Os insetos capturados a partir de cada experimento de campo, passarão pela etapa de captura da imagem e, posteriormente as respectivas imagens serão utilizadas para estimar a distribuição das espécies da(s) amostra(s) coletada(s) em campo, conforme ilustrado na Figura \ref{fig:autor2}.


\begin{figure}[h!]
    \conteudoFigura
    % [\citeonline{Unioeste2017}]         % Fonte   
    {0.2}                               % scale: 0.01 - 1
    {autor2.png}                 % filename. A figura deve estar na pasta Imagens
    {Etapa de avaliação em campo.}     % Texto
    {fig:autor2}                      % identificador da figura
\end{figure}



